% Created 2022-08-22 Mon 22:50
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter,9pt,twoside,twocolumn,margin=.5in]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{etoolbox}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea 1: Cola con posicionamiento aleatorio}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea 1: Cola con posicionamiento aleatorio},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Problema}
\label{sec:orgc14fb28}

Se considera una cola que cada vez que un elemento llega a la primera
posición se toma este y se vuelve a colocar aleatoriamente sobre la
misma cola.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=200px]{./cola_0.png}
\caption{\label{fig:org42b3903}Elemento llegando al inicio y relocalizando}
\end{figure}

Se calcula el \emph{número total esperado de pasos} hasta que el último
elemento del estado inicial (la 'o' en la imagen) llegue al primer lugar.

En concreto, pueden suceder dos casos:

\begin{itemize}
\item el elemento a reubicar se pone \emph{antes} de 'O'
\item el elemento a reubicar se pone \emph{despúes} de 'O'
\end{itemize}

Al llegar 'O' a la primera posición se termina el proceso.

\subsection{Análisis matemático.}
\label{sec:orgc3d2ef8}

Se estudia este fenómeno a partir de lo que ocurre con 'O'. Y lo que
ocurre con 'O' dependerá de lo que pase con el primer valor en cola en
ese momento.

Considerando que es un fenómeno \textbf{aleatorio} y tiene solo dos casos
posibles. Se puede asignar como:

\begin{description}
\item[{avanzar p}] la probabilidad de avanzar
\item[{quedarse q}] la probabilidad quedarse en el mismo lugar
\end{description}

En que tienen una relación que cumple

$$
q = 1 - p
$$

Considerando que estos valores dependen de la posición de 'O' en la
cola. Es decir, según esta tabla.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
posición '0' & p & q\\
\hline
n & 1/n & 1-1/n\\
n-1 & 2/n & 1-2/n\\
\ldots{} &  & \\
j & (j-1)/n & (n-j+1)/n\\
\ldots{} &  & \\
2 & 1-2/n & 2/n\\
1 & 1-1/n & 1/n\\
\end{tabular}
\end{center}

Visualmente, los dos casos se pueden representar de manera general
por la figura \ref{fig:orgf9bc95e}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=200px]{./secuencia.png}
\caption{\label{fig:orgf9bc95e}Secuencia en posición 'j'}
\end{figure}

Representado un grafo de estados.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{queue.png}
\end{center}

Entonces, la probabilidad de avanzar al siguiente estado, teniendo a 'O' en \emph{j} será.

$$
P(X_j) = p = \frac {n-j+1} {n}
$$

Con esto es posible calcular la probabilidad de \emph{k} instantes de cambiar de estado (p),
considerando que se repite la posición anteriormente \emph{k-1} veces. 

$$
P(k) = q^{k-1} p
$$

En conjunto, se puede estimar el número esperado de intentos para pasar
al siguiente estado, tomando todos los posibles \emph{k}.

\begin{multline}
E[X_j] &= \sum_{k>=1} k P(k)  \\
&= \sum_{k>=1} k q^{k-1} p \\
&= \frac {1} {p} \\
\end{multline}

Lo que nos lleva a la cantidad, dada la posición \emph{j} de 'O'.

$$
E[X_j]  = \frac {n} {n - j + 1} 
$$

Encontramos el número esperado de intentos para
avanzar desde la posición \emph{n} hasta \emph{1}.

$$
N = n * (1 + \frac {1} {2} + \frac {1} {3} ... \frac {1} {n-1} )
$$

Notando que esta cantidad dependerá fuertemente de la \emph{cantidad} de
elementos que tenga la cola. Lo que nos descubre la definición del
\emph{armónico}.

$$
H_n = \sum_{1<=k<=n} \frac {1} {k}
$$

\subsection{Relación de los números armónicos}
\label{sec:orgf34d881}

\subsubsection{Relación secuencial de gamma}
\label{sec:org2a50366}

Se tiene la funcioń \emph{Gamma} definida por la siguiente integral.

$$
\Gamma(z) = \int_{0}^{\infty} e^{-t} t^{z-1} dt 
$$

Se necesita demostrar que el siguiente valor entero (una secuencia)
se corresponde con.

$$
\Gamma(z+1) = z \Gamma(z)
$$

Es sencillo, ya que realizando ingración por partes, se tendrá.

En que las partes sean \(u=t^{z}\) y \(v=e^{-t}\), resulta en.

$$
\Gamma(z+1) =  \int_{0}^{\infty} e^{-t} t^{z} dt  
$$

Finalmente se tendrá la relación buscada.


\begin{multiline}
\Gamma(z+1) &=  e^{-t} t^{z} \Bigg|_{0}^{\infty} - \int_{0}^{\infty} z e^{-t} t^{z-1} dt = z \Gamma(z)
\end{multiline}


\subsubsection{Encontrando Psi relacionada con Gamma.}
\label{sec:orgeb63c32}

Por definición 

$$
\Psi (z) = \frac {\Gamma'(z)} {\Gamma(z)}
$$

Entonces, la secuencia para \emph{z+1} se encontrará en.

$$
\Psi (z+1) = \frac {\Gamma'(z+1)} {\Gamma(z+1)}
$$

Se deriva el numerado.

$$
\Gamma' (z+1) = \frac {d (z \Gamma(z))} {dz} = \Gamma(z) + z \Gamma'(z)
$$

En consecuencia.

$$
\Psi (z+1) = \frac {\Gamma(z) + z \Gamma'(z)} {z \Gamma(z)} 
$$

Finalmente se tendrá.

$$
\Psi (z+1)= \frac {1} {z} + \Psi(z)
$$

\subsubsection{Relación Psi y armónico.}
\label{sec:org37d97d0}

Sabiendo que,  por definición que el armónico para 'n' será.

$$
H_n = \sum_{1<=k<=n} \frac {1} {k}
$$

Y las secuencia de \(\Psi\) se puede expresar también por.

$$
\Psi(n+1) = \sum_{1<=k<=n} \frac {1} {k} + \Psi(1)
$$

La diferencia buscada será entonces.

$$
H_n - \Psi_{n+1} = - \Psi_{1}
$$
\end{document}